Багдад Википедия
с ш в д
Багдад
Материал из Википедии свободной энциклопедии
Перейти к навигации
Перейти к поиску
У этого термина существуют и другие значения см Багдад значения
ГородБагдадараб курд
Флаг
с ш в д
Страна
Ирак
Мухафаза
Багдад
Мэр
Зикра аль Виш
История и география
Основан
Площадь
Высота центра
м
Часовой пояс
Население
Население
чел
Плотность
чел
Название жителей
багда дец багда дцы
Цифровые идентификаторы
Почтовый индекс
Багдад
Медиафайлы на Викискладе
Багда д араб курд столица Ирака административный центр мухафазы Багдад
С населением более млн человек он является одним из самых больших городов Ближнего Востока
Багдад политический экономический и культурный центр Ирака В нём находятся правительство все центральные государственные и религиозные учреждения и множество дипломатических представительств Город важный транспортный узел В нём также расположены многочисленные вузы театры музеи и памятники архитектуры
Содержание
Этимология
География и климат
История
Население язык вероисповедание
Административно территориальное деление
Культурное значение
Экономика
В искусстве
Города побратимы
Примечания
Литература
Ссылки
Этимология править править код
Центр города Багдад
Есть несколько версий происхождения названия Наименование Багдад встречалось на ассирийских клинописных записях века до нашей эры и на отмеченных печатью царя Навуходоносора вавилонских кирпичах век до н э
Значение поселения Багдад резко возросло со времени его основания халифом Абу Джафар аль Мансуром Халиф выбрал название Мадинат ас Салаам что в переводе с арабского означает город мира Это было официальное название оно чеканилось на монетах и использовалось в других официальных целях хотя большинство людей продолжали использовать старое название К веку название Багдад стал почти единственным именем всемирно известного мегаполиса
Наиболее широко распространённая версия происхождения названия из среднеперсидского языка от слов бог и данный что переводится как божий дар или богом данный Это в свою очередь прослеживается и в древнем персидском языке Менее распространённая версия связывает название с сочетанием слов сад и данный переводимым как подаренный сад данный сад
География и климат править править код
Основная статья Климат Багдада
Климатическая диаграмма для Багдада
Багдад расположен почти в центре Ирака на берегу реки Тигр неподалёку от устья реки Дияла Погодные условия в черте города и его окрестностях складываются под влиянием субтропического и средиземноморского климата В январе средняя температура воздуха составляет около в июле около Среднегодовой уровень осадков от до мм Наибольшее количество осадков выпадает в декабре январе Лето длится с мая по октябрь в это время в Багдаде отмечается очень жаркая знойная погода в июле днём температура воздуха в среднем составляет около градусов дожди крайне редки Зима длится с декабря по март максимальная температура воздуха зимой не превышает градусов Бывали случаи выпадения снега последний раз такое случилось в январе года января года зафиксированы заморозки от до что близко к абсолютным минимальным значениям
В мае июне отмечаются ветры дующие с северо запада в этот период в Багдаде и его окрестностях часто случаются пыльные и песчаные бури хамсины
Естественная растительность представлена в основном гребенщиком финиковой пальмой а в прибрежной зоне солончаковыми травами камышом тростником ивой У берегов реки Тигр строят гнёзда водоплавающие птицы в частности утки цапли пеликаны гуси в речных водах водятся промысловые рыбы карп сом и др В окрестностях столицы встречаются мелкие грызуны и вараны много вредных насекомых особенно москитов и комаров являющихся переносчиками малярии
Климат Багдада
Показатель
Янв
Фев
Март
Апр
Май
Июнь
Июль
Авг
Сен
Окт
Нояб
Дек
Год
Абсолютный максимум
Средний максимум
Средняя температура
Средний минимум
Абсолютный минимум
Норма осадков мм
Источник
Солнечное сияние часов за месяц
Месяц
Янв
Фев
Мар
Апр
Май
Июн
Июл
Авг
Сен
Окт
Ноя
Дек
Год
Солнечное сияние ч
История править править код
Основная статья История Багдада
Небольшие поселения на территории современной иракской столицы по данным археологических раскопок существовали уже в вв до н э
Багдад был основан на западном берегу реки Тигр июля года и первоначально имел форму круга в плане строительство города как столицы государства Аббасидов началось по распоряжению халифа Абу Джафар аль Мансура
После захвата власти в Арабском халифате Аббасиды решили перенести столицу из Дамаска на восток ближе к Хорасану служившему оплотом их сторонникам Кроме того новая столица была ближе к географическому центру халифата значительно расширившего в веках свои восточные пределы
В веках Багдад превратился в наиболее крупный культурный и экономический центр ближневосточных территорий Здесь довольно быстро и успешно развивались ремесленное производство и торговля с другими странами В Багдад поступали различные продукты и дорогие товары из Аравии Индии и далёких европейских государств В исторических документах составленных арабским учёным Ибн Хордадбехом в конце века упоминалось о торговых связях Багдада с купцами ар Рус русы
В период правления Аббасидов вв Багдад являлся столицей Арабского в некоторых источниках Багдадского халифата
После распада государства Аббасидов политическая и административная роль города значительно упала однако его культурное значение по прежнему оставалось очень важным для всех арабских стран Багдад быстро приобрёл статус крупного научного центра ещё в начале века здесь открылось более библиотек В году город вошёл в состав владений династии Буидов с года находился на территории государства Сельджуков
В году в Багдад вторглись монгольские захватчики во главе с ханом Хулагу разорившие и разрушившие город Багдад перешёл под контроль Иранского Ильханата Хулагуидов
С года по год Багдад был центром провинции султаната монгольской династии Джалаиридов
В конце а затем в начале веков Багдад вторгся барласский правитель и завоеватель Тамерлан в результате чего многие городские постройки были уничтожены а ценности разграблены Между и годами Багдад входил в империю Тамерлана
С года по год Багдад был центром провинции султаната династии Кара Коюнлу
С года по год Багдад был центром провинции государства династии Ак Коюнлу
С года по год Багдад был центром провинции государства династии Сефевидов
С года по год Багдад был во власти курдов
С года по год Багдад вновь был центром провинции государства Сефевидов
В году во время турецко персидской войны Багдад был присоединён к Османской империи
В году во время очередной турецко персидской войны Багдад вновь попал под контроль Сефевидов но в году после дневной осады был окончательно присоединён к Османской империи в составе которой находился вплоть до года
Спутниковый снимок года
В году в город вторглись войска Великобритании и оккупировали его территорию В году англичане добившись экономического господства в Ираке объявили Багдад административным центром подмандатной территории а в году после признания суверенитета государства Багдад стал столицей королевства Ирак В году в городе был создан Иракский музей в котором разместились главным образом крупные археологические коллекции памятники истории и культуры Древнего Вавилона и Ассирии предметы искусства обнаруженные на территории Парфянского царства государства Сасанидов и др
В году в обстановке противоборства между пронацистскими и пробританскими силами в городе на короткое время возник вакуум власти В этой обстановке произошёл кровавый погром известный под названием Фархуд в ходе которого погибло не менее человек и сожжены многие дома Погром стал косвенной причиной массового выезда евреев из Ирака сразу же после войны
В х годах в городе многократно проходили массовые народные выступления против империалистической государственной политики росло национально освободительное движение к которому примкнули тысячи жителей столицы Самые многочисленные народные волнения имели место в Багдаде в и годах Революционные события развернувшиеся в Ираке в середине х годов привели к упразднению монархической власти Хашимитов и образованию в июле года независимой Иракской Республики столицей которой был провозглашён Багдад В конце начале х годов в городе была произведена национализация всех промышленных предприятий за исключением нефтяных В х годах в результате военных конфликтов в Персидском заливе сначала между Ираком и Ираном а впоследствии между Ираком и Кувейтом хозяйственно экономическая деятельность в столице была осложнена
Памятник Неизвестному Солдату в Багдаде на купюре г
век
В ходе Иракской войны в апреле года Багдад был занят боевыми частями армии и морской пехоты США впоследствии в город вошли воинские подразделения некоторых других стран международной коалиции Позже оккупационные регулярные иностранные вооружённые силы были выведены и контроль над городом был передан местной власти которая по прежнему использует помощь иностранных военных и полицейских советников
Карта города год
В мае года в городе состоялась первая крупная манифестация мусульман шиитов направленная против действий США и союзников в Ираке Начавшаяся как партизанская при американской оккупации и после её окончания в столице как и во всём Ираке продолжается война принявшая очертания террористической
Несмотря на это меры по восстановлению разрушенной столицы принимаются и город постепенно застраивается заново Пущены пригородные поезда создаётся наземный Багдадский метрополитен вместо начатого но остановленного сооружения подземного метро времён Хуссейна
В марте года Багдад был признан худшим в мире городом для жизни по версии международной консалтинговой компании Столица Ирака оказалась на последнем м месте сразу после Банги ЦАР При составлении рейтинга специалисты агентства учитывали экологию жилищные условия общественный транспорт и т д
Население язык вероисповедание править править код
Город Багдад имеет длинную историю Территория Багдада в веке при правлении халифа Аль Муктадира составляла джерибов Население средневекового Багдада годов оценивают в тысяч человек а годов в миллион тысяч человек
Численность населения Багдада до начала военных действий США г составляла свыше млн человек Однако в результате гибели части жителей города а также эмиграции багдадцев в другие города страны и за её пределы количество городского населения значительно уменьшилось точных данных на настоящий момент нет Национальный состав населения города представлен в основном арабами а также курдами турками ассирийцами армянами евреями и др Государственным языком является арабский широкое распространение имеет и курдский язык получивший статус официального Среди верующих жителей Багдада преобладают мусульмане шиитского и суннитского направлений свыше имеется незначительная часть приверженцев христианства и иудаизма
Административно территориальное деление править править код
Основная статья Административно территориальное деление Багдада
Вид на Багдад из окна отеля Аль Рашид
Багдад делится на административных районов которые в свою очередь делятся на микрорайонов Эти официальные подразделения города служили административными центрами на поставку коммунальных услуг но до года не имели политических функций Начиная с апреля года контролируемая США Временная коалиционная администрация начала процесс формирования новых функций для данных подразделений
Культурное значение править править код
Создание большинства архитектурных сооружений Багдада признанных впоследствии культурно историческими памятниками относится к векам В их числе дворец Аббасидов конец начало вв мавзолей Зубайды первая половина в медресе Мустансирия в реконструирован в веке ворота Бао аль Вастани первая половина в минарет Сук аль Газаль вторая половина века здание караван сарая хан Марджан середина в В начале века в Багдаде была построена Золотая мечеть или мавзолей Муссы аль Кадима Это сооружение реставрировалось дважды в веке и в середине века
Среди современных скульптурных произведений рельефный монумент из камня и бронзы Революция июня установленный в году и памятник Неизвестному Солдату который был воздвигнут в году на проспекте Саадун В западной части Багдада расположены здания парламента и правительства а также дворец ар Рихаб
В городе построены университета ряд и институтов и Академия наук крупнейшей библиотекой Багдада является Публичная также здесь находится Национальная библиотека и архив Ирака В годах был построен мост Эс Сарафия через реку Тигр соединивший две части столицы С года в районе Мансур стоит мечеть аль Рахман стройка которой заморожена с года
В Багдаде находятся музейных учреждений Национальный музей Ирака археологический Багдадский музей естественной истории Музей современного искусства Иракский военный музей
Багдад известен и как главный город в сказках Тысяча и одна ночь
Экономика править править код
Штаб квартира Иракские авиалинии национального авиаперевозчика Ирака расположена в международном аэропорте Багдад который находится в км от столицы В Багдаде располагается также офис и другой авиакомпании
В году возобновляется строительство Багдадского метрополитена Он должен соединить центр столицы с пригородом Дора расположенного южнее Багдада В мае года был представлен новый жилищный коммерческий проект под названием Ворота Багдада Этот проект не только решает проблему острой потребности в новом жилье в Багдаде но и является неким настоящим символом прогресса в охваченном войной городе ибо в Багдаде не было проектов такого масштаба в течение десятилетий
В искусстве править править код
Багдад часто становится главным местом действия многих фильмов и сериалов
Фраза В Багдаде всё спокойно из фильма Волшебная лампа Аладдина стала названием нескольких произведений
Одна из композиций Валерия Дидюли называется Дорога в Багдад
Города побратимы править править код
Амман Иордания
Бейрут Ливан
Дубай ОАЭ
Каир араб Египет
Саскатун Канада
Примечания править править код
Архивная копия от августа на
Городецкая И Л Левашов Е А Багдад Русские названия жителей Словарь справочник М АСТ С с экз
неопр Дата обращения апреля Архивировано ноября года
неопр Дата обращения января Архивировано января года
неопр Дата обращения апреля Архивировано января года
неопр Дата обращения апреля Архивировано января года
неопр Дата обращения января Архивировано января года
неопр Дата обращения января Архивировано из оригинала января года
неопр Дата обращения января Архивировано января года
неопр Дата обращения января Архивировано января года
англ англ Архивная копия от апреля на
англ Архивная копия от апреля на
стр
ар неопр Дата обращения апреля Архивировано января года
Из жизни В Багдаде впервые за лет выпал снег неопр Дата обращения января Архивировано мая года
неопр Дата обращения декабря Архивировано января года
Искусство Аравии Сирии Палестины и Ирака в Средние века История архитектуры неопр Дата обращения февраля Архивировано февраля года
Багдад город Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона в т т и доп СПб
Обороной Багдада руководил Сулейман шах глава огузского племени Ивэ См
В это место ни ногой Назван худший в мире город для проживания рус марта Дата обращения марта
Большаков Очерки истории арабской культуры вв Ответственный редактор М Наука ГРВЛ с Культура народов Востока материалы и исследования рус О Г Большаков Москва Наука с Архивировано января года
неопр Архивировано из оригинала мая года Дата обращения декабря
Официальный сайт неопр Архивировано февраля года Дата обращения января
неопр Дата обращения января Архивировано января года
Дорога в Багдад на
неопр Дата обращения января Архивировано февраля года
Литература править править код
Багдад город Энциклопедический словарь Брокгауза и Ефрона в т т и доп СПб
Багдад Военная энциклопедия в т под ред В Ф Новицкого и др СПб М Тип т ва И Д Сытина
статья в энциклопедии Вокруг света
Ковтунович О Ходжаш С Багдад М Искусство Серия Города и музеи мира
Густерин П В Города Арабского Востока М Восток Запад с Энциклопедический справочник экз
Ссылки править править код
Медиафайлы на ВикискладеПортал Ирак
Архивная копия от октября на
неопр Архивировано из оригинала сентября года
неопр Архивировано из оригинала сентября года
неопр Архивировано из оригинала августа года
Ссылки на внешние ресурсы Словари и энциклопедии
Большая датская
Большая датская
Большая норвежская
Большая российская старая версия
Большая советская изд
Брокгауза и Ефрона
Военная Сытина
Еврейская Брокгауза и Ефрона
Краткая еврейская
Малый Брокгауза и Ефрона
Православная
онлайн
В библиографических каталогах
Ирак в темах
Герб
Флаг
Гимн
Государственный строй
Конституция
Парламент
Административное деление
География
Города
Столица
Население
Языки
История
Экономика
Валюта
Культура
Религия
Кинематограф
Литература
Музыка
Праздники
Спорт
Образование
Наука
Транспорт
Сельское хозяйство
Туризм
Почта
история и марки
Телевидение
Интернет
Вооружённые силы
Внешняя политика
Города ИракаСтолицаБагдадЦентры мухафаз
Баакуба
Басра
Дахук
Кербела
Киркук
Мосул
Сулеймания
Тикрит
Эд Дивания
Эль Амара
Эль Кут
Эль Хилла
Эн Наджаф
Эн Насирия
Эрбиль
Эр Рамади
Эс Самава
Остальные
Аль Ауджа
Афак
Байджи
Балад
Заху
Самарра
Таджи
Талль Афар
Талль Кайф
Умм Каср
Халабджа
Ханакин
Хит
Эд Даур
Эд Дивания
Эз Зубайр
Эль Искандария
Эль Каим
Эль Микдадия
Эль Фаллуджа
Эль Хадита
Эн Насирия
Эр Рутба
Эш Шамия
Столицы АзииЗависимые территории непризнанные и частично признанные государства отмечены курсивомСеверная и Центральная АзияЮжная АзияЮго Восточная АзияЗападная и Юго Западная Азия
Астана Казахстан Комм
Ашхабад Туркменистан
Бишкек Кыргызстан
Душанбе Таджикистан
Москва Россия Комм
Ташкент Узбекистан
Восточная Азия
Гонконг Гонконг КНР
Макао Макао КНР
Пекин КНР
Пхеньян КНДР
Сеул Республика Корея
Тайбэй Китайская Республика де факто
Токио Япония
Улан Батор Монголия
Урумчи Восточный Туркестан
Хух Хото Южная Монголия
Банда Ачех Ачех
Гилгит Гилгит Балтистан
Дакка Бангладеш
Диего Гарсия БТИО Брит
Исламабад Пакистан
Кабул Афганистан
Карачи Синд
Катманду Непал
Маклауд Гандж Тибет де факто
Котте Шри Ланка
Мале Мальдивы
Нью Дели Индия
Тхимпху Бутан
Бандар Сери Бегаван Бруней
Бангкок Таиланд
Вьентьян Лаос
Джакарта Индонезия
Джаяпура Западное Папуа
Дили Восточный Тимор
Кохима Нагаленд
Куала Лумпур Малайзия
Манила Филиппины
Нейпьидо Мьянма
Панкан Ва
Пномпень Камбоджа
Прей Нокор Кхмер кром
Сингапур
Лои Тайленг Шан де факто
Уэст Айленд Кокосовые Килинг острова Австрал
Флайинг Фиш Ков Остров Рождества Австрал
Ханой Вьетнам
Абу Даби ОАЭ
Амед Курдистан
Амман Иордания
Анкара Турция
Ахваз Хузестан
Багдад Ирак
Баку Азербайджан
Бейрут Ливан
Дамаск Сирия
Доха Катар
Ереван Армения
Иерусалим Израиль де факто
Манама Бахрейн
Маскат Оман
Никосия Кипр
Ниневия Ассирия
Рамалла Палестина де факто
Сана Йемен
Северная Никосия ТРСК
Стамбул Турция Комм
Сухум Абхазия
Тбилиси Грузия
Тегеран Иран
Цхинвал Южная Осетия
Эль Кувейт Кувейт
Эпископи Акротири и Декелия Брит
Эр Рияд Саудовская Аравия
В соответствии с конституцией Китайской Республики года официальной столицей Китайской Республики провозглашён Нанкин а резиденцией правительства Тайбэй являющийся де факто столицей Китайской Республики на Тайване См Внешняя политика Китайской Республики
См Политический статус Иерусалима И Израиль и Палестина устанавливают Иерусалим в качестве своей столицы В Иерусалиме располагаются израильский парламент и почти все министерства правительства Израиля В Тель Авиве располагается бо льшая часть зарубежных посольств в Израиле Рамалла является административной резиденцией Палестины
При проведении границы между Европой и Азией по Эмбе в Европе расположено до территории Казахстана по реке Урал с года Конгресс Международного Географического Союза в Лондоне границу не проводят см Кафедра физической географии и геоэкологии Естественно географический факультет ФГБОУ ВПО Волгоградский государственный социально педагогический университет ФГБОУ ВПО ВГСПУ Интересные факты о географии Где проходит граница Европы и Азии рус Архивировано апреля года
Русское географическое общество А А Чибилёв Евро Азиатская граница история вопроса и современные представления Феномен Евразии две части света на одном материке рус Архивировано из оригинала апреля года
Ошибка в сносках Для существующих тегов группы Комм не найдено соответствующего тега Комм
Источник Багдад
Категории Населённые пункты по алфавитуНаселённые пункты основанные в годуСтолицы азиатских государствБагдадГорода миллионеры ИракаГорода Шёлкового путиГорода основанные в векеСкрытые категории Википедия не указан язык Википедия заменить архив Википедия заменить архив Страницы использующие волшебные ссылки Статьи с вики разметкой в изображении карточкиВикипедия Статьи с табличной вставкой в карточкеВикипедия Статьи с источниками из ВикиданныхНП Статус ГородПРО Города Последняя правка в текущем годуВикипедия Страницы с модулем с красной ссылкойСтатьи со ссылками на ВикискладСтатьи со ссылками на порталСтраницы с ошибками в примечанияхВикипедия Страницы с неправильно оформленными сноскамиВикипедия Страницы с картами
Навигация
Персональные инструменты
Вы не представились системеОбсуждениеВкладСоздать учётную записьВойти
Пространства имён
СтатьяОбсуждение
русский
Просмотры
ЧитатьПравитьПравить кодИстория
Ещё
Поиск
Навигация
Заглавная страницаСодержаниеИзбранные статьиСлучайная статьяТекущие событияПожертвовать
Участие
Сообщить об ошибкеКак править статьиСообществоФорумСвежие правкиНовые страницыСправка
Инструменты
Ссылки сюдаСвязанные правкиСлужебные страницыПостоянная ссылкаСведения о страницеЦитировать страницуПолучить короткий кодЭлемент Викиданных
Печать экспорт
Скачать как для печати
В других проектах
ВикискладВикиновости
На других языках
Править ссылки
Эта страница в последний раз была отредактирована февраля в
Текст доступен по лицензии С указанием авторства С сохранением условий в отдельных случаях могут действовать дополнительные условия
Подробнее см Условия использования
зарегистрированный товарный знак некоммерческой организации Фонд Викимедиа
Политика конфиденциальности
Описание Википедии
Отказ от ответственности
Свяжитесь с нами
Кодекс поведения
Разработчики
Статистика
Заявление о куки
Мобильная версия